\documentclass[12pt,a4paper]{article}
\usepackage[spanish]{babel}
\usepackage{hyperref}
\usepackage{graphicx}
\usepackage{subcaption}

\title{Tema X Ejercicio IV: Clientes de Correo Electrónico}
\author{Nicolás A. Ortega Froysa}

\begin{document}
\maketitle
\pagebreak
\tableofcontents
\pagebreak

\section{Introducción}

El objetivo nuestro con esta prática es la instalación y configuración de un
cliente de correo electrónico. En nuestro caso usaremos el cliente {\em
Thunderbird}, y lo configuraremos con una cuenta de GMail.

\section{Instalación de Thunderbird}

Para instalar Thunderbird, lo más seguro es que podamos instalarlo desde los
repositorios de nuestra distribución GNU/Linux. Aquí unos ejemplos de cómo hacer
esta instalación en varias distribuciones distintas:

\begin{verbatim}
# Debian/Ubuntu
$ sudo apt install thunderbird
# ArchLinux
$ sudo pacman -S thunderbird
# Fedora
$ sudo dnf install thunderbird
\end{verbatim}

Al instalarlo ya podemos empezar con la configuración.

\section{Configuración de Thunderbird}

\begin{figure}[!htb]
	\centering
	\begin{subfigure}[tb]{0.45\textwidth}
		\centering
		\includegraphics[width=0.95\linewidth]{imgs/00-credentials.png}
		\caption{Introducción de credenciales.}
		\label{fig:credentials}
	\end{subfigure}
	\hfill
	\begin{subfigure}[tb]{0.45\textwidth}
		\centering
		\includegraphics[width=0.95\linewidth]{imgs/01-configuration.png}
		\caption{Configuración de correo con IMAP.}
		\label{fig:configuration}
	\end{subfigure}
	\caption{Configuración de Thunderbird con cuenta de Google.}
\end{figure}

Para la configuración, lo primero que nos va a preguntar es por las credenciales
de nuestra cuenta (figura \ref{fig:credentials}). En nuestro caso, se trata de
una cuenta de la Universidad de Jaén, que es de Google. A partir de aquí,
Thunderbird hará un análisis del servidor para averiguar qué protocolos están
disponibles, y nos mostrará nuestras opciones (figura \ref{fig:configuration}).
En el caso de GMail, tenemos como opciones IMAP ó POP3+SMTP. En nuestro caso,
queremos usar IMAP.

\begin{figure}[!htb]
	\centering
	\includegraphics[width=0.75\linewidth]{imgs/02-mail.png}
	\caption{Correo electrónico en Thunderbird.}
	\label{fig:mail}
\end{figure}

Al finalizar la configuración inicial, abrirá una nueva ventana para pedir que
des los permisos a Thunderbird para acceder varias cosas (e.g.\ correos,
contactos). Cuando se permite el acceso, se podrá usar el correo electrónico
desde Thunderbird como es normal (figura \ref{fig:mail}).

\section{Conclusión}

Usar Thunderbird con una cuenta de correo electrónico online es bastante fácil
de configurar. Dicho lo cual, pierde un poco el sentido ya que GMail también
tiene entorno gráfico, aunque sea por navegador, y además no puedes acceder al
correo mediante IMAP ni POP3/SMTP si tu proveedor te bloquea el acceso a esos
protocolos.

\pagebreak

\section{Derechos de Autor y Licencia}

\noindent
Copyright \copyright\ \the\year\ Nicolás A. Ortega Froysa
<nicolas@ortegas.org>  \\
\\
Este documento se distribuye bajo los términos y condiciones de la licencia
Creative Commons Attribution No Derivatives 4.0 International.

\end{document}
